%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2019 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=0.6cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Fonctions affines}
\date{}
\classe{2\up{de}}
\dsnum{DS 6 --- C}

\begin{document}

\textbf{Nom : \dotfill}

\maketitle

\begin{tabularx}{\textwidth}{|rX|l|p{2cm}|}
  \multicolumn{2}{l}{\textbf{Compétences}} &
  \multicolumn{1}{l}{Exercice} &
  \multicolumn{1}{l}{Évaluation} \\
  \hline
  CH1 & Analyser un problème. & Ex. 1 & \\
  \hline
  REP2 & Passer d'un mode de représentation à un autre. Changer de registre. & Ex. 3 & \\
  \hline
  CAL1 & Effectuer un calcul automatisable à la main ou à l'aide d'un instrument (calculatrice, logiciel). & Ex. 2 & \\
  \hline
\end{tabularx}


\begin{exercice}
On considère la fonction $f:x\mapsto -5x+15$, et la fonction $g$ dont on connait le tableau de signes suivant.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \tkzTabInit[lgt=2,espcl=2]
      {$x$ /1,
        $g(x)$ /1
      }
      {$-\infty$, -1, $\infty$}%
      \tkzTabLine{, +, z ,-}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

\begin{enumerate}
\item Dresser les tableaux de signe et de variations de $f$.
\item Compléter en utilisant l'un des quatre signes $<$, $>$, $=$ ou $?$ (s'il manque des informations pour répondre à la question).
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $g(2)\ldots5$
\item $f(-3)\ldots0$
\item $f(6)\ldots g(1)$
\item $f(-1)\ldots g(-1)$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
	On considère une fonction affine $f$, dont on sait que $f(13)=12$ et $f(9)=17$.
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que l'équation de la fonction $f$ est : $f:x\mapsto -1,25x+28,25$.
    \item Quelles sont les variations de $f$ ? Justifier.
    \item Le point $C(123; -125,5)$ est-il sur la courbe de $f$ ? Justifier.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}
	La gestionnaire d'un lycée étudie plusieurs propositions pour l'achat de ramettes de papier dans un lycée.

	\begin{enumerate}[{Proposition } A :]
		\item Chaque ramette est vendue à 2,54 €.
		\item Le lycée souscrit un contrat à 230 €, puis chaque ramette est ensuite vendue à 2,02 €.
	\end{enumerate}

	L'objet de l'exercice est de déterminer le contrat le plus avantageux en fonction du nombre de ramette consommées dans l'année.

	On admet que pour $x$ ramettes de papier consommées, le coût est donné par la fonction $A:x\mapsto 2,54x$ pour l'entreprise A, et $B:x\mapsto 2,02x+230$ pour l'entreprise B.

\begin{enumerate}
\item \emph{Résolution graphique}
\begin{enumerate}
\item Tracer les courbes des fonctions $A$ et $B$ sur le graphique ci-dessous.
\item Répondre par lecture graphique : À partir de combien de ramettes vendues le contrat $B$ sera-t-il plus avantageux que le contrat $A$ ?
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale=2, yscale=1, ultra thick]
\draw[xstep=0.5, dotted, gray] (0, 0) grid (4, 5);
\draw[->] (0, 0) -- (4, 0);
\draw[->] (0, 0) -- (0, 5);
\draw (0, 0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
\foreach \i in {1, ..., 8} {
	\draw ({.5*\i}, 0) node[below]{\i00};
}
\foreach \i in {4, 8, ..., 20} {
	\draw (0, {.25*\i}) node[left]{\i00};
}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\item \emph{Résolution algébrique} On souhaite répondre à la même question, mais par le calcul.
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que le contrat $A$ est plus avantageux que le contrat $B$ si et seulement si :
	    $0,52x-230\geq 0$.
    \item Dresser le tableau de signes de la fonction $x\mapsto 0,52x-230$ (arrondir les valeurs à l'unité si nécessaire).
    \item Conclure en lisant le tableau de signes : À partir de combien de ramettes de papier vendues le contrat $B$ est-il plus avantageux que le contrat $A$ ?
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
